\section{习题3.3}

\begin{exercise}[3.3.1]
    设 $f(x)=(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)$, 确定方程 $f'(x)=0$ 的实根的个数, 并指出根所在的区间.
\end{exercise}

\begin{solution}
    $f'(x)$为三次多项式, 故$f'(x)=0$最多有三个实根. 又$f(1) = f(2) = f(3) = f(4) = 0$,由Rolle定理,在$(1,2),(2,3),(3,4)$内至少有一点$\xi_1,\xi_2,\xi_3$,使得$f'(\xi_1) = f'(\xi_2) = f'(\xi_3) = 0$.因此$f'(x)=0$有且仅有三个实根,分别在$(1,2),(2,3),(3,4)$内.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.2]
    设函数 $f(x)$ 在区间 $[1,2]$ 上有二阶微商, 且 $f(1)=f(2)=0$. 记 $F(x)=(x-1)^2 f(x)$, 则在区间 $(1,2)$ 内至少有一点 $\xi$, 使得 $F''(\xi)=0$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    由$f(1) = f(2) = 0 \Rightarrow F(1) = F(2) = 0$.由Rolle定理,在$(1,2)$内至少有一点$\xi_1$,使得$F'(\xi_1) = 0$.又$F'(1) = 2(1-1)f(1) + (1-1)^2 f'(1) = 0$.由Rolle定理,在$(1,\xi_1)$内至少有一点$\xi$,使得$F''(\xi) = 0$.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.3]
    举例说明, 中值定理的下述意义的逆不成立: 设 $\xi \in (a,b)$ 是指定的一点, 则存在 $c,d \in [a,b]$, 使得 $\frac{f(c)-f(d)}{c-d}=f'(\xi)$. (提示: 考虑函数 $f(x)=x^3, \xi=0$.)
\end{exercise}

\begin{solution}
    设$f(x) = x^3, \xi = 0$,则$f'(\xi) = f'(0) = 0$.若存在$c,d \in [-1,1]$,使得$\frac{f(c)-f(d)}{c-d} = f'(\xi)$,则有
    $$
        \frac{c^3 - d^3}{c-d} = 0 \Rightarrow c^2 + cd + d^2 = 0 \Rightarrow c = d = 0.
    $$
    但$c,d$不能相等,故不存在$c,d \in [-1,1]$,使得$\frac{f(c)-f(d)}{c-d} = f'(\xi)$.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.4]
    证明下列不等式:
    \begin{enumerate}
        \item 当 $a>b>0, n>1$ 时, 有 $nb^{n-1}(a-b) < a^n-b^n < na^{n-1}(a-b)$;
        \item 当 $x>0$ 时, 有 $\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x$;
        \item 当 $0<a<b$ 时, 有 $(a+b)\ln\frac{a+b}{2} < a\ln a + b\ln b$.
        \item 当 $0<\alpha<\beta<\frac{\pi}{2}$ 时, 有 $\frac{\beta-\alpha}{\cos^2\alpha} < \tan\beta - \tan\alpha < \frac{\beta-\alpha}{\cos^2\beta}$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item 设$f(x) = x^n$,则$f'(x) = nx^{n-1}$.由Lagrange中值定理,在$(b,a)$内至少有一点$\xi$,使得
              $$
                  f'(\xi) = \frac{f(a)-f(b)}{a-b}
              $$
              又$a > \xi > b > 0$,$f'(x)$在$(0,+\infty)$内单调递增,故$nb^{n-1} < f'(\xi) < na^{n-1}$,于是$$nb^{n-1}(a-b) < a^n-b^n < na^{n-1}(a-b).$$
        \item 设$f(x) = \ln(1+x)$,则$f'(x) = \frac{1}{1+x}$.由Lagrange中值定理,在$(0,x)$内至少有一点$\xi$,使得
              $$
                  f'(\xi) = \frac{f(x)-f(0)}{x-0} = \frac{\ln(1+x)}{x}
              $$
              又$x > \xi > 0$,$f'(x)$在$(0,+\infty)$内单调递减,故$\frac{1}{1+x} < f'(\xi) < 1$,于是$$\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x.$$
        \item 设$f(x) = x\ln x$,则$f'(x) = \ln x + 1$.由Lagrange中值定理,$\exists \xi \in \left(a, \frac{a+b}{2}\right), \eta \in \left( \frac{a+b}{2}, b \right)$,使得
              $$
                  f'(\xi) = \frac{f\left(\frac{a+b}{2}\right)-f(a)}{\frac{a+b}{2}-a} = \frac{(a+b)\ln\frac{a+b}{2} - 2a\ln a}{b-a}
              $$
              $$
                  f'(\eta) = \frac{f(b)-f\left(\frac{a+b}{2}\right)}{b-\frac{a+b}{2}} = \frac{2b\ln b - (a+b)\ln\frac{a+b}{2}}{b-a}
              $$
              又$a < \xi < \eta < b$, $f'(x)$在$(0,+\infty)$内单调递增,故$f'(\xi) < f'(\eta)$,于是$$(a+b)\ln\frac{a+b}{2} < a\ln a + b\ln b.$$
        \item 设$f(x) = \tan x$,则$f'(x) = \frac{1}{\cos^2 x}$.由Lagrange中值定理,在$(\alpha,\beta)$内至少有一点$\xi$,使得
              $$
                  f'(\xi) = \frac{f(\beta)-f(\alpha)}{\beta-\alpha} = \frac{\tan\beta - \tan\alpha}{\beta-\alpha}
              $$
              又$\beta > \xi > \alpha > 0$,$f'(x)$在$(0,\frac{\pi}{2})$内单调递增,故$\frac{1}{\cos^2\alpha} < f'(\xi) < \frac{1}{\cos^2\beta}$,于是$$\frac{\beta-\alpha}{\cos^2\alpha} < \tan\beta - \tan\alpha < \frac{\beta-\alpha}{\cos^2\beta}.$$
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.5]
    证明下列恒等式:
    \begin{enumerate}
        \item $\arctan x = \arcsin\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$;
        \item $\arctan x + \arctan\frac{1-x}{1+x} = \begin{cases} \frac{\pi}{4}, & x > -1, \\ -\frac{3\pi}{4}, & x < -1. \end{cases}$
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item 设$f(x) = \arctan x - \arcsin\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$,则
              $$
                  f'(x) = \frac{1}{1+x^2} - \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{1-\frac{x^2}{1+x^2}}} \cdot \frac{(1+x^2) - x \cdot 2x}{(1+x^2)^2} = 0.
              $$
              又$f(0) = 0$,故$f(x) = 0$,即$\arctan x = \arcsin\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$.
        \item 设$g(x) = \arctan x + \arctan\frac{1-x}{1+x}$,则
              $$
                  g'(x) = \frac{1}{1+x^2} + \frac{1}{1+\left(\frac{1-x}{1+x}\right)^2} \cdot \frac{-2}{(1+x)^2} = 0. \quad (x \ne -1)
                $$
                又$g(0) = \frac{\pi}{4},g(-2) = -\frac{3\pi}{4}$,故$g(x) = \begin{cases} \frac{\pi}{4}, & x > -1, \\ -\frac{3\pi}{4}, & x < -1. \end{cases}$
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.6]
    设 $f(x)$ 是闭区间 $[0,1]$ 上的可导函数, 对任意 $x \in [0,1]$ 有 $f(x) \in (0,1)$; 并且对每个 $x, f'(x) \ne 1$. 证明在 $(0,1)$ 内有且仅有一个 $x$, 使 $f(x)=x$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    设$g(x) = f(x) - x$,则$g(0) = f(0) > 0, g(1) = f(1) - 1 < 0$.由介值定理,在$(0,1)$内至少有一点$\xi$,使得$g(\xi) = 0$,即$f(\xi) = \xi$.
    
    反证法证明唯一性:假设在$(0,1)$内有两点$\xi_1,\xi_2$,使得$f(\xi_1) = \xi_1,f(\xi_2) = \xi_2$,则$g(\xi_1) = g(\xi_2) = 0$.由Rolle定理,在$(\xi_1,\xi_2)$内至少有一点$\eta$,使得$g'(\eta) = 0$,即$f'(\eta) - 1 = 0$,与$f'(x) \ne 1$矛盾.因此在$(0,1)$内有且仅有一个$x$,使$f(x) = x$.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.7]
    设函数 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续, 在 $(0,1)$ 内可导, 且 $|f'(x)| < 1$, 又 $f(0)=f(1)$. 证明: 对于 $[0,1]$ 上的任意两点 $x_1, x_2$, 有 $|f(x_1)-f(x_2)| < \frac{1}{2}$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    对于$x_1,x_2 \in [0,1]$,不妨设$x_1 < x_2$,则由Lagrange中值定理,$\exists \xi_1,\xi_2,\xi_3 \st 0 < \xi_1 < x_1 < \xi_2 < x_2 < \xi_3 < 1$,使得
    $$
        f'(\xi_1) = \frac{f(x_1)-f(0)}{x_1-0}, \quad f'(\xi_2) = \frac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2-x_1}, \quad f'(\xi_3) = \frac{f(1)-f(x_2)}{1-x_2}.
        $$
        因此$$|f(x_1)-f(0)| = |f'(\xi_1)|x_1 < x_1,$$
        $$|f(x_2)-f(x_1)| = |f'(\xi_2)|(x_2-x_1) < x_2 - x_1,$$
        $$|f(1)-f(x_2)| = |f'(\xi_3)|(1-x_2) < 1 - x_2.$$
        于是\begin{align*}
            2|f(x_1)-f(x_2)| & = |f(x_2)-f(x_1)| + |f(1)-f(x_2) + f(x_1)-f(0)| \\
                             & \les |f(x_2)-f(x_1)| + |f(1)-f(x_2)| + |f(x_1)-f(0)| \\
                                & < (x_2 - x_1) + (1 - x_2) + x_1 = 1.
        \end{align*}
        故$|f(x_1)-f(x_2)| < \frac{1}{2}$.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.8]
    若 $f(x)$ 处处可导, 且 $f'(x)=f(x)$. 证明 $f(x) = C\mathrm{e}^x, C$ 为任意常数.
\end{exercise}

\begin{solution}
    设$g(x) = \frac{f(x)}{\mathrm{e}^x}$,则
    $$
        g'(x) = \frac{f'(x)\mathrm{e}^x - f(x)\mathrm{e}^x}{(\mathrm{e}^x)^2} = \frac{\mathrm{e}^x f(x) - \mathrm{e}^x f(x)}{(\mathrm{e}^x)^2} = 0.
    $$
    因此$g(x) \equiv g(0) \Rightarrow f(x) = f(0)\mathrm{e}^x$.设$C = f(0)$.
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.9]
    设不恒为常数的函数 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续, 在开区间 $(a,b)$ 内可导, 且 $f(a)=f(b)$. 证明在 $(a,b)$ 内存在一点 $\xi$, 使得 $f'(\xi)>0$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    由于$f(x)$不为常函数,故存在$x_0 \in (a,b)$,使得$f(x_0) \ne f(a)$.
    \begin{enumerate}
        \item 若$f(x_0) > f(a)$,则$\exists \xi \in (a,x_0)$,使得$f(\xi) = \frac{f(x_0)-f(a)}{x_0-a} > 0$.
        \item 若$f(x_0) < f(a)=f(b)$,则$\exists \eta \in (x_0,b)$,使得$f(\eta) = \frac{f(b)-f(x_0)}{b-x_0} > 0$.
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}[3.3.10]
    设函数 $f(x)$ 在 $[a, +\infty)$ 上可微, 且 $\lim_{x \to +\infty} f'(x) = 0$. 证明:
    \begin{enumerate}
        \item $\lim_{x \to +\infty} [f(x+1)-f(x)] = 0$;
        \item $\lim_{x \to +\infty} \frac{f(x)}{x} = 0$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.11]
    证明: 若函数 $f(x)$ 在(有限)开区间 $(a,b)$ 内有有界的导函数, 则 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 内也有界. 如果有限区间 $(a,b)$ 改为无穷区间, 结论还成立吗? 命题的逆命题是否成立?
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.12]
    设对所有的实数 $x,y$, 不等式 $|f(x)-f(y)| \les M|x-y|^2$ ($M$ 为常数) 都成立. 证明: $f(x)$ 恒为常数.
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.13]
    设函数 $f(x)$ 在区间 $[x_0, x_0+\delta]$ 上连续 (这里 $\delta>0$), 在 $(x_0, x_0+\delta)$ 内可导. 若 $\lim_{x \to x_0^+} f'(x) = l$ (这里的 $l$ 可以是无穷大), 则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处的右导数也为 $l$, 即
    $$ f'_+(x_0) = \lim_{x \to x_0^+} f'(x). $$
    (将区间 $[x_0, x_0+\delta]$ 换为 $[x_0-\delta, x_0]$, 有类似的结论.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.14]
    应用上一题的结论证明:
    \begin{enumerate}
        \item 函数 $x^{1/3}$ 在 $x=0$ 处不可导;
        \item 函数 $\arcsin x, \arccos x$ 在 $x=1$ 处没有左导数, 在 $x=-1$ 处没有右导数.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.15]
    证明: 若函数 $f(x)$ 在一个区间内处处可导, 则导函数 $f'(x)$ 不能有第一类间断点, 即在(区间内)每一点处, $f'(x)$ 或者连续, 或者有第二类间断. (由本题推出, 具有第一类间断点的函数, 如 $\operatorname{sgn} x$, 不能成为某个函数的导函数.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.16]
    设 $f(x)$ 在一个区间 $I$ 上连续, 且(至多)除了有限个点外, $f(x)$ 在 $I$ 内部的导数为正(负), 则 $f(x)$ 在 $I$ 上严格单调递增(减). (注意, 在例外的点处, $f(x)$ 可能不可导.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.17]
    设函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 均在区间 $I$ 上连续, 且(至多)除了有限个点外, $f(x)$ 和 $g(x)$ 在 $I$ 内部满足 $f'(x) > g'(x)$; 设存在 $a \in I$, 使得 $f(a)=g(a)$ ($a$ 不是区间端点), 则当 $x \in I$ 且 $x>a$ 时, 有 $f(x)>g(x)$; 当 $x \in I$ 且 $x<a$ 时, 有 $f(x)<g(x)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.18]
    若 $f(x)$ 在 $[0, +\infty)$ 可导, $f(0)=0$, $f'(x)$ 严格递增, 证明 $\frac{f(x)}{x}$ 在 $(0, +\infty)$ 严格递增.
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.19]
    设 $x_0$ 是函数 $f(x)$ 的一个可疑极值点, 且 $f(x)$ 在 $x_0$ 处二阶可微, $f''(x_0) \ne 0$. 证明: 若 $f''(x_0)<0$, 则 $x_0$ 是 $f(x)$ 的一个极大值点; 若 $f''(x_0)>0$, 则 $x_0$ 是 $f(x)$ 的一个极小值点. (提示: 现在必有 $f'(x_0)=0$.)

    举例说明: 若 $f''(x_0)=0$, 则 $x_0$ 可以是 $f(x)$ 的极大值点或极小值点, 也可以不是极值点.
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.20]
    设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上有二阶导数, 且 $f(0)=f'(0), f(1)=f'(1)$. 求证: 存在 $\xi \in (0,1)$, 满足 $f(\xi)=f''(\xi)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.21]
    求下列函数的单调区间与极值.
    \begin{tasks}[label=(\arabic*)](2)
        \task $y = 2x^3-3x^2$;
        \task $y = x^{2/3}$;
        \task $y = x^2\mathrm{e}^{-x^2}$;
        \task $y = x^{1/x}$;
        \task $y = \frac{(\ln x)^2}{x}$;
        \task $y = \arctan x - \frac{1}{2}\ln(1+x^2)$.
    \end{tasks}
\end{exercise}

\begin{proposition*}[极值点的判别法] \quad
    \begin{enumerate}
        \item 设$f(x)$在$x_0$处连续,若$f'(x_0)$在$x_0$两侧存在,异号,则$f(x_0)$为$f(x)$的极值点.$f'(x_0)$可以不存在.这即极值存在的一阶导判别法.
        \item 若$f'(x_0) = 0, f''(x_0) > 0(<0)$,则$f(x_0)$为$f(x)$的极小值(极大值)点.此即极值存在的二阶导判别法.
        \item 若$f'(x_0) = f''(x_0) = f^{(2n-1)}(x_0) = 0, f^{(2n)} >0 (<0)$,则$f(x_0)$必是$f(x)$的极小值(极大值)点.此即极值存在的高阶导判别法.
    \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{exercise}[3.3.22]
    求下列函数在所给区间上的最大值和最小值.
    \begin{tasks}[label=(\arabic*)](2)
        \task $y = x^4 - 2x^2+5$, $[ -2, 2]$;
        \task $y = \sin 2x - x$, $[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$;
        \task $y = \arctan\frac{1-x}{1+x}$, $[0,1]$;
        \task $y = x\ln x$, $(0, +\infty)$.
    \end{tasks}
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.23]
    证明下列不等式:
    \begin{enumerate}
        \item $\frac{1}{2^{p-1}} \les x^p+(1-x)^p \les 1, \quad x \in [0,1], p>1$;
        \item $\tan x > x - \frac{x^3}{3}, \quad x \in (0, \frac{\pi}{2})$;
        \item $\frac{\tan x_2}{\tan x_1} > \frac{x_2}{x_1}, \quad 0<x_1<x_2<\frac{\pi}{2}$;
        \item $\ln(1+x) > \frac{\arctan x}{1+x}, \quad x>0$;
        \item $1+x\ln(x+\sqrt{1+x^2}) \ges \sqrt{1+x^2}, \quad x$ 为任意实数;
        \item $\frac{x}{\sin x} > \frac{4}{3} - \frac{1}{3}\cos x, \quad x \in (0, \frac{\pi}{2})$, 且右端的常数 $\frac{4}{3}$ 不能换为更大的数;
        \item $(1-\frac{1}{x})^{x-1} (1+\frac{1}{x})^x < 4, \quad x \in (1, +\infty)$;
        \item $x^{a-1}+x^{a+1} \ges \left(\frac{1-a}{1+a}\right)^{\frac{a-1}{2}} + \left(\frac{1-a}{1+a}\right)^{\frac{a+1}{2}}, \quad x \in (0,1), a \in (0,1)$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.24]
    试确定下列函数零点的个数及所在范围:
    \begin{tasks}[label=(\arabic*)](2)
        \task $x^3-6x^2+9x-10$;
        \task $ax-\ln x$ (其中 $a>0$).
    \end{tasks}
\end{exercise}

\begin{exercise}[3.3.25]
    设 $a \in (0,1), b_1=1-a$,
    $$ b_{n+1} = \frac{b_n}{1-\mathrm{e}^{-b_n}} - a, \quad n=1,2,\dots. $$
    问 $\{b_n\}$ 是否收敛? 若不收敛, 则给予证明, 若收敛, 则求极限.
\end{exercise}

\newpage
